# 动能

### 冲量

冲量$I = F \cdot \Delta t$

### 动量

动量$ P = m \cdot \Delta v$

### 动量守恒

$ m \cdot v_1 + m \cdot v_2 + \dots = m \cdot v'_1 + m \cdot v'_2 + \dots$  

$$  \Delta I = \Delta P = P_t - P_0 = F \cdot \Delta t = m \cdot \Delta v  $$  

### 弹性碰撞

> 从动量守恒和动能守恒推导而来

设两个物体质量分别为$m_1,m_2$碰撞前速度分别为$v_1,v_2$,碰撞后速度分别为$v'_1,v'_2$

有公式:

$v'_1 = \frac{m_1-m_2}{m_1+m_2}v_1 + \frac{2 m_2}{m_1+m_2}v_2$    

$v'_2 = \frac{m_2-m_1}{m_2+m_1}v_2 + \frac{2 m_1}{m_2+m_1}v_1$  

题目中一般是运动的物体1碰撞静止的物体2,所以建议记以下公式:

$v'_1 = \frac{m_1-m_2}{m_1+m_2}v_1$  

$v'_2 = \frac{2 m_1}{m_1+m_2}v_1$  
> 解答题用这个公式前写一个能量守恒公式和动量守恒公式就行



结论公式推导过程

$\begin{equation}
\left\{
  \begin{array}{lr}
  m_{1}v_{1} = m_{1}v_{1}^{'} + m_{2}v_{2}^{'} & ① 动量定理 \\
  \frac{1}{2}m_{1}v_{1}^{2} = \frac{1}{2}m_{1}v_{1}^{'2} + \frac{1}{2}m_{2}^{'2} &  ② 动能守恒 \\
  \end{array}
\right.
\end{equation}$ 

$\Rightarrow\begin{equation}
\left\{
  \begin{array}{lr}
  m_{1}(v_{1} - v_{1}^{'}) = m_{2}v_{2}^{'} & ③  \\
  m_{1}(v_{1}^2-v_{1}^{'2}) = m_{2}v_{2}^{'2} & ④ \\
  \end{array}
\right.
\end{equation}$



④ 除③ 

$\frac{m_{1}(v_{1}+v_{1}^{'})(v_{1} - v_{1}^{'})}{m_{1}(v_{1}-v_{1}^{'})} = \frac{m_{2}v_{2}^{2}}{m_{2}v_{2}^{'}} \Rightarrow v_{1}+v_{1}^{'} = v_{2}^{'} \quad ⑤$



⑤ 代入 ③

$m_{1}(v_{1}-v_{1}^{'}) = m_{2}(v_{1} + v_{1}^{'})$

$m_{1}v_{1}-m_{1}v_{1}^{1} = m_{2}v_{1} + m_{2}v_{1}^{'}$

$m_{1}v_{1} - m_{2}v_{1} = m_{2}v_{1}^{'} + m_{1}v_{1}^{'}$

$v_{1}(m_{1} - m_{2}) = v_{1}^{}(m_{2} + m_{1})$

$\Rightarrow v_{1}^{'} = \frac{m_{1} - m_{2}}{m_{1} + m_{2}}v_{1}$ $\quad v_{2} = \frac{2m_{1}}{m_{1}+m_{2}}v_{1}$

